% !TeX spellcheck = bg_BG
\chapter{Въведение}
\section{Изисквания към проектираната система}
Предмет на настоящата дипломна работа е система за автоматизирано управление на две индустриални сервозадвижвания. Основна задача на системата е да завърта електромоторите на предварително определени ъгли при получаване на съответна команда от индустриален робот. Системата трябва да предоставя графичен потребителски интерфейс за задаване на възможните позиции, ръчен режим на движение, предвиден за нулиране на позициите, и възможност за безопасно аварийно изключване. Проектът е разработен за нуждите на фирма "Механичен дизайн и конструкции ООД".
\section{Индустриални сервозадвижвания}
Прецизното преместване на механични детайли и устройства е изключително важно за множество производствени процеси. За тази цел често се използват сервозадвижвания. Един серво механизъм се състои от изпълнително устройство, сензор предоставящ обратна връзка и регулатор (серво контролер/драйвер).\cite{servo} За разлика от обикновен мотор, който се върти непрекъснато, сервозадвижването позволява завъртане на точно определен ъгъл и поддържане на тази позиция при промяна на приложения товар. Повечето индустриални серво драйвери предоставят възможност за регулиране на различни параметри - позиция, скорост, ускорение и въртящ момент.

Сервозадвижванията, които разглежданата тук система трябва да управлява са произведени от българската фирма Артех ООД и се състоят от серво контролер/драйвер SАC1-338010928 и синхронен променливотоков електромотор с постоянни магнити AM1-1761230R11. Максималната ъглова скорост на този електромотор е \qty{1200}{rmp} и номиналният му въртящ момент е \qty{30}{Nm}. Тежи \qty {25.5}{kg}, номиналното му работно напрежение е \qty{250}{V} и номиналният ток на статорните му намотки е \qty{9}{A} (ефективни стойности). Моторите разполагат с вградени резолвери и спирачки. Към моторите са монтирани редуктори с коефициент 10:1.\\
Серво драйверите се захранват от трифазно напрежение с номинална ефективна стойност \qty{380}{V}. Номиналният им изходен ток е \qty{9}{A}, а максималният \qty{28}{A} (ефективни стойности). Серво драйверите управляват тока през статорните намотки на електромоторите чрез инвертори с IGBT транзистори. Тези серво драйвери имат три режима на работа - регулиране на позиция, скорост и въртящ момент. В разглежданата тук система се използва режима на регулиране на позиция. Регулирането на позицията се извършва от драйверите с помощта на три вложени ПИД регулатора. Токовете през статорните намотки на електромоторите се управляват от първите ПИД регулатори. Техни задания са изходите на ПИД регулатори за скорост, чиито задания на свой ред са изходите на ПИД регулатори за позиция. Серво драйверите са снабдени със схема за разчитане на резолвер, емулатор на квадратурен инкрементален енкодер, цифрови и аналогови входове и изходи, RS232 и RS485 интерфейси.\cite{sacam}
\section{Индустриални роботи}
В модерните производствени предприятия множество действия се извършват от роботи. Индустриалните роботи имат много предимства пред ръчния човешки труд. Те са способни да преместват непосилно тежки за човек предмети с лекота, да извършват прецизни операции с много висока скорост, да работят в крайно неприятни и дори опасни за човек условия, движенията им са многократно по-прецизни от човешките и имат забележителна повтаряемост. Веднъж правилно програмиран, един робот може да повтаря последователност от движения по абсолютно еднакъв начин. Роботите могат да работят денонощно без почивка и в дългосрочен план значително увеличават приходите на предприятията, в които се използват. Често се използват за заваряване, боядисване, рязане, товарно-разтоварни дейности, сглобяване, металообработка, складова логистика, машиностроене, автомобилостроене, опаковане, триизмерно принтиране и други дейности.\cite{robots} Много от модерните научно-технически достижения биха били невъзможни без роботизирана автоматизация.

Системата, която е обект на тази дипломна работа, комуникира с индустриален робот на немската фирма KUKA, която е един от водещите производители на индустриални роботи в света.
\section{Програмируеми логически контролери}
Управлението на множество различни устройства в индустриална среда се извършва от програмируеми логически контролери (PLC). Програмируемият логически контролер представлява електронно устройство базирано на микроконтролер или микропроцесор, което разполага с подсилени и защитени входове и изходи, често използвани интерфейсни схеми, например RS485, Ethernet, CAN и др., аналогово-цифрови преобразуватели, цифрово-аналогови преобразуватели и други схеми, които се използват за прочитане на данни от сензори, управление на изпълнителни устройства и комуникация.\\
Тези устройства са проектирани да работят в индустриални условия. Трябва да издържат на ниски и високи температури, да са шумоустойчиви и да работят с висока надеждност. Някои програмируеми логически контролери разполагат с екрани, декодери за обратна връзка от различни видове мотори, ПИД регулатори и други допълнителни блокове. Съществуват различни начини за програмиране на програмируеми логически контролери - графично програмиране чрез стълбични диаграми, които имитират релейна логика; класическо програмиране чрез програмни езици като C, FORTRAN, C++, Python и други; ниско ниво на програмиране, подобно на асемблерен език и други.\cite{aui_lectures}

Използваният в този проект програмируем логически контролер е MDuino 58 PLUS. Избран е след сравнение на предлаганите на пазара подобни продукти заради относително ниската си цена, големия брой цифрови входове и изходи и най-вече заради възможността му да се програмира на C++ с Arduino-съвместими библиотеки.\cite{plc_manual} Софтуерът на използвания програмируем логически контролер е описан в \autoref{chap:plc}.
\section{Програмируеми логически устройства}
Програмируемите логически устройства са цифрови интегрални схеми, които вместо да реализират конкретна функция, позволяват връзките между логическите елементи в тях да се задават от потребителя. Програмируемата логическа матрица или FPGA е вид програмируемо логическо устройство. FPGA представлява голяма матрица от универсални логически елементи, които могат да се конфигурират да работят като запомнящи елементи или като малки комбинационни логически схеми. Конфигурацията на FPGA може да се променя многократно и при някои модели FPGA дори по време на работата на устройството.\\
Повечето FPGA разполагат с допълнителни блокове - памети, аналогово-цифрови преобразуватели, умножители, честотни синтезатори с фазово затворена верига, високоскоростни серийни интерфейси и др. Съществуват хибридни устройства, които комбинират в една интегрална схема FPGA и процесорни ядра. FPGA се използват широко за прототипиране на цифрови схеми и в продукти с малки производствени серии за които е икономически неоправдано да се проектира и произвежда специализирана интегрална схема реализираща същата функционалност. За програмирането на FPGA се използват езиците за хардуерно описание, които се използват и за проектирането на специализирани цифрови интегрални схеми - VHDL, System Verilog и др.\cite{fpga_intro}

В настоящата разработка е използван FPGA 10M08SAU169C8GES от Intel. Реализираната от FPGA логика и верификацията й са разгледани подробно в \autoref{chap:fpga}.